\documentclass[a4paper,oneside,zihao=5,AutoFakeBold]{ctexbook}
\usepackage[ruled,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[backend=biber,style=gb7714-2015]{biblatex}% chktex 8
\usepackage{booktabs}
\usepackage[inline]{enumitem} % inline enumerate
\usepackage{fontspec}
\usepackage{geometry}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape} % one page table
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xfp}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=3cm,bottom=2.5cm}
\newCJKfontfamily{\huawenxingkai}[AutoFakeBold = {1.1}]{STXingkai}
\newCJKfontfamily{\huawenzhongsong}{STZhongsong}
\newCJKfontfamily{\youyuan}[AutoFakeBold = {1.1}]{YouYuan}
\setmainfont{Times New Roman}
\setCJKmainfont{SimSun}  % Should be set here for cross platform.

\SetAlgorithmName{算法}{算法列表}

\addbibresource{thesis.bib}
\newcommand{\authoryearcite}[1]{\citeauthor{#1} (\citeyear{#1})}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\SetKwInput{KwIn}{输入}
\SetKwInput{KwOut}{输出}
\SetKwRepeat{Repeat}{重复}{直到}
\usetikzlibrary{shapes, arrows.meta, positioning}
\tikzset{%
>={Latex[width=2mm,length=2mm]},
% Specifications for style of nodes:
base/.style = {draw, minimum width=2cm, minimum height=1cm, text centered},
terminal/.style = {base, rounded rectangle},
terminalStart/.style = {terminal},
terminalStop/.style = {terminal},
process/.style = {base, rectangle},
data/.style = {base, trapezium, trapezium left angle=60, trapezium right angle=120},
decision/.style = {base, diamond, aspect=2},
}
\ctexset{
  chapter = {
    number = \arabic{chapter},
    format = \zihao{3} \heiti \bfseries \centering
   },
  section/format = \zihao{4} \songti \bfseries \raggedright,
  subsection/format = \zihao{-4} \youyuan \bfseries
}
\lstset{
  basicstyle          =   \sffamily,          % 基本代码风格
  keywordstyle        =   \bfseries,          % 关键字风格
  commentstyle        =   \rmfamily\itshape,  % 注释的风格，斜体
  stringstyle         =   \ttfamily,  % 字符串风格
  flexiblecolumns,                % 别问为什么，加上这个
  numbers             =   left,   % 行号的位置在左边
  showspaces          =   false,  % 是否显示空格，显示了有点乱，所以不现实了
  numberstyle         =   \zihao{-5}\ttfamily,    % 行号的样式，小五号，tt等宽字体
  showstringspaces    =   false,
  captionpos          =   t,      % 这段代码的名字所呈现的位置，t指的是top上面
  frame               =   lrtb,   % 显示边框
}
\lstdefinestyle{JSONSchema}{
    language        =   Python, % 语言选Python
    basicstyle      =   \zihao{-5}\ttfamily,
    numberstyle     =   \zihao{-5}\ttfamily,
    keywordstyle    =   \color{blue},
    keywordstyle    =   [2] \color{teal},
    stringstyle     =   \color{magenta},
    commentstyle    =   \color{red}\ttfamily,
    breaklines      =   true,   % 自动换行，建议不要写太长的行
    columns         =   fixed,  % 如果不加这一句，字间距就不固定，很丑，必须加
    basewidth       =   0.5em,
}
\input{titlepage}
\input{abstract}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage
\setcounter{page}{1}
\input{intro}
\input{method}
\input{model}
\input{sa}
\input{moo}
\input{result}
\input{conclusion}
\printbibliography
\chapter*{致谢}



\chapter*{作者简介}

唐梓涯，男，汉族，出生于 1992 年 3 月 13 日，江苏省如东县人。2010 年 9 月，就读于西北农林科技大学植物保护学院，植物保护专业。2014 年 6 月获得农学学士学位。2019 年 9 月，考入塔里木大学信息工程学院，农业电气化与自动化专业，攻读工学硕士学位。

公开发表的论文：

[1] 孟文博,王德胜,张楠楠,费浩,唐梓涯,王涛,白铁成.响应气候变化的棉花生长模拟与县域尺度产量评估[J].核农学报,2021,35(07):1648-1657.

获得的奖励
\begin{enumerate}
  \item 2019 年“华为杯”第十六届数学建模竞赛三等奖。
  \item 2019-2020 学年研究生学业奖学金二等奖。
  \item 2020-2021 学年研究生学业奖学金三等奖。
  \item 2021 年“华为杯”第十八届数学建模竞赛三等奖。
  \item 2021 年第十二届蓝桥杯全国软件和信息技术专业人才大赛 Python 组全国总决赛三等奖。
\end{enumerate}

\appendix
\input{appendix}
\end{document}